\chapter{Struttura codice}

Il codice si trova tutto nella cartella "./Src/" (sources). Suddiviso in quattro sottocartelle: "./Server/", "./Client/", "./Tests/" e "./Common/". Le dipendenze sono le seguenti:
\\
\\
"./Bin/boggle\_server" ("./paroliere\_srv") eseguibile dipende da "./Src/Server/boggle\_server.c", "./Src/Server/server.c", "./Src/Common/common.c".
\\
"./Bin/boggle\_client" ("./paroliere\_cl") eseguibile dipende da "./Src/Client/boggle\_client.c", "./Src/Client/client.c", "./Src/Common/common.c".
\\
"./Bin/boggle\_tests" ("./paroliere\_tests") eseguibile dipende da "./Src/Tests/boggle\_tests.c" e "./Src/Common/common.c".
\\
\\
"boggle\_server.c", "server.c" dipendono da "server.h".
\\
"boggle\_client.c", "client.c" dipendono da "client.h".
\\
"boggle\_tests.c" dipende da "common.h".
\\
\\
"server.h", "client.h" dipendono da "common.h".
\\
\\
"common.c" dipende da "common.h".
\\
\\
Si noti che "common.h" e "common.c" includono librerie, dichiarazioni ed implementazioni comuni a server, client e tests. "boggle\_server.c" e "boggle\_client.c" contengono solamente i setup e lo scheletro del loro funzionamento. L'effettiva sostanziale implementazione \'e demandata rispettivamente ai "server.c" e "client.c" files. "server.h" contiene le dichiarazioni di funzioni e le strutture dati condivise tra "boggle\_server.c" e "server.c". Similmente con "client.h" per il client.
\\
\\
A seguire un diagramma (o grafo) delle dipendenze per il server. Quello del client \'e analogo.


% Grafo dipendenze file.
\usetikzlibrary{shapes,arrows,positioning}

% Setup.
\begin{tikzpicture}[
    node distance = 2cm and 3cm,
    file/.style = {rectangle, draw, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=2cm, align=center},
    arrow/.style = {->, thick}
]

% Primo livello.
\node[file] (boggle_server) {boggle\_server};

% Secondo livello.
\node[file, below left=of boggle_server] (boggle_server_c) {boggle\_server.c};
\node[file, below=of boggle_server] (server_c) {server.c};
\node[file, below right=of boggle_server] (common_c) {common.c};

% Terzo livello.
\node[file, below=of server_c] (server_h) {server.h};

% Quarto livello.
\node[file, below=of server_h] (common_h) {common.h};

% Connessioni.
\draw[arrow] (boggle_server) -- (boggle_server_c);
\draw[arrow] (boggle_server) -- (server_c);
\draw[arrow] (boggle_server) -- (common_c);
\draw[arrow] (server_c) -- (server_h);
\draw[arrow] (boggle_server_c) -- (server_h);
\draw[arrow] (server_h) -- (common_h);
\draw[arrow] (common_c) -- (common_h);

\end{tikzpicture}
% Fine grafo dipendenze file.
\leavevmode
I files eseguibili (ed oggetto) si trovano nella cartella "./Bin" e sono compilati qua, alla fine copiati da make nella root del progetto con alias "./paroliere\_srv", "./paroliere\_cl" e "./paroliere\_tests".
\\
I files dizionario si trovano in "./Data/Dicts/".
\\
I files matrici si trovano in "./Data/Matrices/".
\\
 Tutto il materiale di tests and debug si trova in "./Tests/".
\\
Vi \'e una cartella "./Studies/". Contiene degli snippets di codice per fare prove e tests usati per assicurarsi del funzionamento di alcune meccaniche prima di implementarle nel progetto per ridurre il rischio di introdurre tediosi bugs.



